\chapter{PENDAHULUAN}
\section{Latar Belakang}
Seiring berkembangnya zaman dan majunya teknologi, perusahaan-perusahaan akan mempersiapkan produk, teknologi, serta SDM yang berkualitas untuk dapat bersaing dengan perusahaan lain tak terkecuali PT Pertamina Gas\cite{rozarie2017manajemen}. 
PT Pertamina Gas adalah perusahaan yang bergerak dalam sektor \textit{midstream dan downstream} industri gas Indonesia. Perusahaan ini merupakan anak perusahaan PT Pertamina (Persero) dalam peran usaha niaga gas, transportasi gas, pemrosesan gas dan distribusi gas, serta bisnis lainnya yang terkait dengan gas alam dan produk turunannya\cite{tangkuman2015penilaian}. 
 

Untuk mempertahankan kualitas perusahaan diperlukan suatu proses perbaikan yang dilakukan secara terus menerus \textit{continuous improvement process} yang dapat diukur\cite{gonzalez2016capability}, \textit{continuous improvement process} dapat dilakukan secara individual, organisasi, korporasi, dan tujuan kinerja nasional\cite{gunawan2018perancangan}. Kegiatan ini harus mendapat dukungan dari manajemen, team, dan pemerintah untuk perbaikan kualitas dikarenakan penting bagi kemampuan berkompetisi secara efektif di pasar global\cite{ishak2015totalitas}. Untuk memotivasi dan meningkatkan kinerja para team dalam melakukan upaya peningkatan kualitas ini PT. Pertamina Gas membuat penilaian dan memberikan reward pada ranking tertinggi\cite{sidanti2015pengaruh}.Penilaiannya sendiri terdiri dari PC-Prove, I-Prove, FT-Prove dan RT-Prove yang melakukan inovasi dan terobosan untuk meningkatkan kualitas dan pendapatan perusahaan\cite{ariani2014manajemen}.

Masalah yang dihadapi PT. Pertamina Gas adalah belum dimilikinya sistem penilaian terhadap inovasi-inovasi yang dilakukan oleh team PT. Pertamina Gas  sehingga perusahaan sulit melakukan penilaian kepada team dengan tepat dan akurat dan pembuatan proposal inovasi yang tidak sesuai ketentuan yang ditetapkan perusahaan. Langkah pertama penilaian dilakukan dengan membuat proposal inovasi, akan tetapi sering kali pembuatan prosal tersebut tidak sesuai ketentuan yang ditetapkan perusahaan sehingga menyulitkan penilaian. 

Setelah proposal selesai maka proposal akan diserahkan kepada juri, pengumpulan proposal kepada juri harus dengan bentuk hardcopy, ini tentu saja membuat banyak pemakaian kertas dan tidak efisiensi waktu dalam pengumpulan berkas proposal. Dan setelah berkas diterima barulah juri melakukan penilaian secara manual. Kemudian data-data dari team yang melakukan inovasi juga belum terdokumentasi dengan baik. 

Untuk mengatasi masalah diatas akan dibuat suatu sistem pendukung keputusan CIP menggunakan metode TOPSIS. Tujuan adanya SPK, untuk mendukung pengambil keputusan memilih alternatif hasil pengolahan informasi dengan model-model pengambil keputusan serta untuk menyelesaikan masalah yang bersifat semi terstruktur dan tidak terstruktur\cite{nofriansyah2015konsep}. Metode TOPSIS merupakan metode spk  yang termasuk kedalam model Multi Attribute  Decision Making (MADM) yang   pertama   kali   dikenalkan   oleh   Kwangsun Yoon   dan   Hwang   Ching-Lai (1981)\cite{mayasari2018multi}. Metode TOPSIS  memiliki prinsip jika alternatif yang terpilih harus mempunyai jarak terdekat dari solusi ideal positif dan mempunyai jarak terjauh dari solusi ideal negatif dari sudut pandang geometris dengan menggunkana jarak Euclidean (jarak antara dua titik) untuk menentukan kedekatan relatif dari suatu alternatif\cite{windarto2017implementasi}.
Oleh karena itu, akan dilakukan penelitian mengenai “Sistem Pendukung Keputusan Dalam Sistem \textit{Continuous Improvement Program}(CIP) \textit{Online} dengan Metode TOPSIS pada PT. Pertamina Gas”.


\section{Rumusan Masalah}
Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat diidentifikasi menjadi beberapa masalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Sulitnya mengambil keputusan untuk menentukan ranking team yang melakukan inovasi berdasarkan kriteria kualifikasi di PT Pertamina Gas. 
    \item Sulitnya membuat proposal inovasi team dapat sesuai dengan ketentuan yang ditentukan PT Pertamina Gas.
    \item Sulitnya mendokumentasikan  data dari para team yang melakukan inovasi dengan baik perhatikan penulisan laporan.
\end{enumerate}

\section{Identifikasi Masalah}
Identifikasi masalah pada Implementasi sistem CIP Online dengan Metode TOPSIS pada PT. Pertamina Gas adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
    \item Bagaimana cara pengambilan keputusan untuk menentukan ranking team yang melakukan inovasi berdasarkan kriteria kualifikasi menggunakan metode TOPSIS di PT Pertamina Gas? 
    \item Bagaimana cara proposal inovasi team dapat sesuai dengan ketentuan yang ditentukan PT Pertamina Gas?
    \item Bagaimana agar data dari para team yang melakukan inovasi dapat terdokumentasi dengan baik?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
Berdasarkan latar belakang dan rumusan masalah yang ada, maka akan memberikan tujuan dan manfaat sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Mengimplementasikan pengambilan keputusan untuk menentukan ranking team yang melakukan inovasi berdasarkan kriteria kualifikasi di PT Pertamina Gas
    \item Solusi agar proposal inovasi team dapat sesuai dengan ketentuan yang ditentukan PT Pertamina Gas.
    \item Mengimplementasikan solusi agar semua data dari para team yang melakukan inovasi dapat terdokumentasi dengan baik.
\end{enumerate}
Berdasarkan latar belakang dan rumusan masalah yang ada, maka manfaat dari penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item  Menghasilkan pengambilan keputusan untuk menentukan untuk ranking team yang melakukan inovasi berdasarkan kriteria kualifikasi di PT Pertamina Gas.
    \item Membuat solusi agar proposal inovasi team dapat sesuai dengan ketentuan yang ditentukan PT Pertamina Gas
    \item Menmbuat solusi agar semua data dari para team yang melakukan inovasi dapat terdokumentasi dengan baik.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Agar penelitian berjalan dengan baik dan terarah, maka harus ada batasan masalah dalam ruang lingkup penelitian. Adapun pembatasan masalah penelitian ini yaitu:
\begin{enumerate}
    \item Mengimplementasikan penentuan ranking team dengan metode TOPSIS.
    \item Mengembangkan sebuah solusi agar penulisan proposal inovasi yang dilakukan team agar sesuai ketentuan yang ditetapkan PT Pertamina Gas.
    \item Mengembangkan sebuah solusi agar pendataan pada perankingan team  dapat terpantau.
    \item Pemberian nilai masih memerlukan campur tangan juri dan bukan berdasarkan sistem.
\end{enumerate}
